\chapter{Formules de Taylor}
%!TeX root=../../encours.nouveau.tex


\objectifintro{
\lettrine[lines=2, lhang=0.33, loversize=0.25]{N}{ous} revenons sur les dérivées multiples, on s'intéressant à l'espace des fonctions plusieurs fois dérivables.
Nous introduisons ensuite deux résultats importants sur les fonctions dérivables : la formule de Taylor avec reste intégral, et 
l'inégalité de Taylor-Lagrange, qui nous servira régulièrement, ainsi que dans le chapitre suivant.
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%% Extrait.  %%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{extrait}{Frederick Taylor (1856--1015). \emph{Collaboration in the cloud}}
Je vous emploie pour votre force et vos capacités physiques. On ne vous demande pas de penser ; il y a des gens payés pour cela.
\end{extrait}

\begin{objectifs}
\begin{numerote}
\item Concernant les dérivées successives :
\begin{itemize}
\item \lienobj{01}{Connaître la structure d'espace vectoriel des fonctions $D^n$, $\CC^n$ et $\CC^{\infty}$}
\item \lienobj{02}{Connaître les dérivées successives des fonctions usuelles}
\item \lienobj{03}{Connaître la formule de Leibniz}
\end{itemize}
\item \lienobj{04}{La formule de Taylor avec reste intégral}
\item \lienobj{05}{L'inégalité de Taylor-Lagrange}
\item \lienobj{06}{Savoir appliquer l'inégalité de Taylor-Lagrange à l'étude de limites}
\item Concernant l'étude des extrema :
\begin{itemize}
\item \lienobj{07}{Connaître la définition de point critique}
\item \lienobj{08}{Savoir utiliser la condition suffisante d'existence d'extrema dans le cas $\CC^2$}
\end{itemize}
\end{numerote}
\end{objectifs}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Début du cours %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Dans l'ensemble de ce chapitre, $I$ désignera un intervalle non vide, et non réduit à un point.

\section{Dérivées successives}

On va tout d'abord revenir sur la notion de dérivée successive, et ajouter diverses propriétés sur celle-ci.

\subsection{Définition}

\begin{definition}[Dérivées successives]
Soit $f:I\to \R$ une fonction dérivable sur $I$.

Si $f'$ est également dérivable sur $I$, on dit que $I$ est deux fois dérivable et on appelle \textbf{dérivée seconde} de $f$, notée $f''$ ou 
$f^{(2)}$, la dérivée de $f'$.

Par récurrence, si $n$ est un entier supérieur ou égal à $2$, on dit que $f$ est $n$ fois dérivable sur $I$ si :
\begin{itemize}
\item $f$ est $n-1$ fois dérivable sur $I$,
\item et si $f^{(n-1)}$ est dérivable sur $I$.
\end{itemize}
La dérivée $(f^{(n-1)})'$ est appelée \textbf{dérivée d'ordre $n$} (ou dérivée $n$-ième) et est notée $f^{(n)}$.

Par convention, on note $f^{(1)}=f'$ et $f^{(0)}=f$.
\end{definition}

\begin{notation}
  On note, pour tout entier $n\in \N*$, $D^n(I, \R)$, ou plus simplement $D^n(I)$, l'ensemble des fonctions $n$ fois dérivable sur $I$.
\end{notation}

Lorsqu'une fonction est dérivable, on peut s'intéresser à la continuité de sa dérivée.

\begin{definition}
Soit $n$ un entier. On dit que $f$ est de classe $\CC^n$ sur $I$ si et seulement si $f$ est $n$ fois dérivable sur $I$ et si $f^{(n)}$ 
est continue sur $I$.
\end{definition}

\begin{notation}
On note $\CC^n(I,\R)$, ou plus simplement $\CC^n(I)$ l'ensemble des fonctions de classe $\CC^n$ sur $I$.
\end{notation}

D'après le théorème d'analyse classique, toute fonction dérivable sur $I$ est continue sur $I$. On obtient alors les inclusions
\[  \CC^n(I)\subset D^n(I) \subset \CC^{n-1}(I) \subset \hdots \subset \CC^1(I) \subset D^1(I) \subset \CC^0(I). \]

Enfin, on dispose d'un ensemble important : les fonctions qui sont dérivables une infinité de fois :

\begin{definition}
On dit que $f$ est de classe $\CC^{\infty}$ sur $I$ si, pour tout entier $n$, $f$ est de classe $\CC^n$ sur $I$.

Ainsi, $f$ est infiniment dérivable sur $I$.
\end{definition}

\begin{notation}
On note $\CC^{\infty}(I,\R)$, ou plus simplement $\CC^{\infty}(I)$ l'ensemble des fonctions de classe $\CC^{\infty}$ sur $I$.
\end{notation}

\begin{remarque}
Par définition, et toujours en utilisant le théorème d'analyse classique :
\[  \CC^{\infty}(I) = \bigcap_{n\in \N} \CC^n(I) = \bigcap_{n\in \N} D^n(I). \]
\end{remarque}

\subsection{Exemples classiques}
\labelobj{02}
Dans cette partie, on revoit les fonctions usuelles. Leurs dérivées successives doivent être retrouvées rapidement.

\begin{theoreme}[$\cos$ et $\sin$]
Les fonctions cosinus et sinus sont de classe $\CC^{\infty}$ sur $\R$, et on a :
\[  \forall n\in \N,\, \cos^{(n)} = \left \{ \begin{array}{ccc}\cos &\text{si} & n\equiv 0[ 4]\\-\sin &\text{si} & n\equiv 1[ 4]\\-\cos 
&\text{si} & n\equiv 2[ 4]\\\sin &\text{si} & n\equiv 3[ 4]\end{array}\right. \qeq \sin^{(n)} = \left \{ \begin{array}{ccc}\sin 
&\text{si} & n\equiv 0[ 4]\\\cos &\text{si} & n\equiv 1[ 4]\\-\sin &\text{si} & n\equiv 2[ 4]\\-\cos &\text{si} & n\equiv 3[ 
4]\end{array}\right. \]
\end{theoreme}

\preuve{ %[3]{
Cela se fait par récurrence, en posant $P$ la proposition $P_n$ : \og{}$\cos$ est de classe $\CC^{4n+3}$ et \[  \cos^{(4n)}=\cos,\quad 
\cos^{(4n+1)}=-\sin,\quad \cos^{(4n+2)} = -\cos\qeq \cos^{(4n+3)}=\sin. \text{\fg{}}\]
et de même pour $\sin$.
}

\begin{theoreme}[Monôme]
Pour tout entier $n$, notons $f_n:x\mapsto x^n$. Alors $f_n$ est de classe $\CC^{\infty}$ sur $\R$ et pour tout entier $k$, on a :
\begin{align*}
  f_n^{(k)}:x\mapsto &\left \{\begin{array}{lll}n(n-1)\hdots (n-k+1)x^{n-k} & \text{si} & k\leq n\\0 & \text{sinon}& 
\end{array}\right.\\
  =& \left\{ \begin{array}{ccc} A_n^k x^{n-k} & \text{si} & k< n \\
  n! & \text{si} & n=k\\
  0 & \text{si} & k>n\end{array}\right..
\end{align*}
\end{theoreme}

\preuve{ % [10]{
Fixons $n$ et raisonnons par récurrence sur $k$ : on note $P_k$ la proposition \og{}$f_n$ est $k$ fois dérivable et sa dérivée est 
donnée par la proposition\fg{}.
\begin{itemize}
\item $k=0$, $f_n^{(0)} = f_n = x\mapsto x^n$ et la propriété est bien vérifiée.
\item Supposons la proposition vraie pour un certain entier $k$. Ainsi, $f_k$ est $k$ fois dérivable.
\begin{itemize}
\item si $k\geq n$, alors $f_n^{(k)}$ est constante ou nulle, donc est dérivable et sa dérivée est nulle.
\item si $k<n$, alors \[  f_n^{(k)}:x \mapsto n(n-1)\hdots (n-k+1)x^{n-k} \]
    et est donc dérivable (polynôme), de dérivée
    \[  \left(f_n^{(k)}\right)' = x\mapsto n(n-1)\hdots (n-k+1) (n-k)x^{n-k-1}.\]
\end{itemize}
  Dans les deux cas, la propriété est héréditaire.
\end{itemize}
Le principe de récurrence nous permet alors de conclure.
}

\begin{theoreme}[Exponentielle et logarithme]
$\exp$ est de classe $\CC^{\infty}$ sur $\R$, et $\ln$ est de classe $\CC^{\infty}$ sur $\R>$, et on a
\[  \forall n\in \N,\quad \exp^{(n)}=\exp \qeq \forall n\in \N*,\quad \ln^{(n)} = x\mapsto \frac{(-1)^{n-1} (n-1)!}{x^n}. \]
\end{theoreme}

\preuve{ % [12]{
Par récurrence à nouveau. Pour $\exp$ c'est rapide, puisque $\exp'=\exp$. Soit $P$ la proposition définie pour tout entier $n\geq 1$ par
\og{}$\ln$ est $k$ fois dérivable et sa dérivée est $x\mapsto \frac{(-1)^{n-1}(n-1)!}{x^n}$\fg{}.
\begin{itemize}
\item Pour $n=1$, $\ln$ est dérivable et sa dérivée est $x\mapsto \frac1x = \frac{(-1)^{1-1}(1-1)!}{x^1}$. Ainsi, $P_1$ est vraie.
\item Supposons la proposition $P_n$ vraie pour un certain entier $n\geq 1$. Ainsi, $\ln$ est $n$ fois dérivable et sa dérivée est \[  
x\mapsto \frac{(-1)^{n-1}(n-1)!}{x^n}. \]
  Mais alors, par quotient, cette fonction est elle-même dérivable, donc $\ln$ est $n+1$ fois dérivable, et en dérivant :
  \[  \ln^{(n+1)} = x\mapsto (-1)^{n-1}(n-1)!\frac{-n}{x^{n+1}} = \frac{(-1)^{n}n!}{x^{n+1}}. \]
  Ainsi, $P_{n+1}$ est vérifiée.
\end{itemize}
Le principe de récurrence nous permet alors de conclure.
}

\begin{attention}
  Il existe des fonctions dérivable sur $\R$ mais pas de classe $\CC^1$ en un point. On peut s'intéresser par exemple à
  \[  x\mapsto \left \{ \begin{array}{lll} x^2\sin\left(\frac{1}{x}\right)&\text{si} x\neq 0\\0&\text{sinon}&\end{array}\right. \]
  Cette fonction est continue et dérivable sur $\R$, mais pas de classe $\CC^1$ en $0$.

  En prenant des primitives successives de cette fonction, on a donc des fonctions de classe $\CC^n$ qui ne sont pas de classe 
$\CC^{n+1}$.
\end{attention}

\subsection{Opérations sur les dérivées}

\subsubsection{Addition, multiplication}

On dispose d'un résultat fondamental :
\begin{proposition}[Structure d'espace vectoriel]
\labelobj{01}
Pour tout entier $n\in \N*$, $D^n(I, \R)$ est un $\R$-espace vectoriel.

Si $f$ et $g$ sont deux fonctions de $D^n(I, \R)$, et $\lambda \in \R$, alors $\lambda f +g \in D^n(I,\R)$ et on a
\[  \left(\lambda f + g\right)^{(n)} = \lambda f^{(n)}+g^{(n)}. \]

Pour tout entier $n$, $\CC^n(I, \R)$ ainsi que $\CC^{\infty}(I, \R)$ sont également des espaces vectoriels.
\end{proposition}

\begin{demonstration}
Cela se fait par récurrence, laissée au lecteur.
\end{demonstration}

D'après le résultat sur les monômes vu plus haut, on peut rappeler le résultat sur les polynômes :

\begin{proposition}
Si $P$ est un polynôme de degré $n$, alors $P$ est de classe $\CC^{\infty}$ et pour tout $k>n$, $P^{(k)}$ est le polynôme nul.
\end{proposition}

\preuve[4]{
En effet, un polynôme est une combinaison linéaire de monômes. Puisque $\CC^{\infty}(\R, \R)$ est un espace vectoriel, $P$ est de classe
$\CC^{\infty}$ et le résultat découle de ce qui précède.
}

Pour le produit de deux fonctions, le résultat est plus compliqué :

\begin{theoremeparcoeur}[Formule de Leibniz]
\labelobj{03}
Soit $n\in \N*$. Soient $f$ et $g$ deux fonctions de $D^n(I, \R)$. Alors $fg$ est également de classe $D^n$ et on a
\[  (fg)^{(n)} = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} f^{(k)}g^{(n-k)}. \]
\end{theoremeparcoeur}

\preuve[20]{
Démontrons le par récurrence sur $n$. Soit $P$ la proposition définie pour tout entier $n\geq 1$ par \og{}Pour toutes fonctions $f$ et 
$g$ de $D^n(I,\R)$, $fg$ est de classe $D^n$ et $\ds{\left(fg\right)^{(n)}=\sum_{k=0}^n \binom{n}{k}f^{(k)}g^{(n-k)}}$.
\begin{itemize}
\item pour $n=1$, si $f$ et $g$ sont de classe $D^1$, alors $fg$ est dérivable et \[  (fg)' = f'g+fg' = 
\binom{1}{1}f^{(1)}g^{(0)}+\binom{1}{0}f^{(0)}g^{(1)}. \]
  $P_1$ est donc vérifiée.
\item Supposons la proposition $P_n$ vérifiée. Soient $f$ et $g$ deux fonctions de classe $D^{n+1}$. Elles sont donc au moins de classe 
$D^n$. Par hypothèse de récurrence, $fg$ est de classe $D^n$ et \[  (fg)^{(n)} = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k}f^{(k)}g^{(n-k)}. \]
  Constatons alors que $(fg)^{(n)}$ est dérivable comme somme et produit de fonctions dérivables (puisque $f$ et $g$ sont $n+1$ fois 
dérivables). On dérive :
  {\allowdisplaybreaks
  \begin{align*}
    (fg)^{(n+1)} &= \sum_{k=0}^n \binom{n}{k}\left( f^{(k+1)}g^{(n-k)}+ f^{(k)}g^{(n-k+1)}\right) \\
    &= \sum_{k=0}^n \binom{n}{k}f^{(k+1)}g^{(n-k)} + \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} f^{(k)}g^{(n-k+1)}\\
    &=  \sum_{k=0}^n \binom{n}{k}f^{(k+1)}g^{(n+1-(k+1))} + \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} f^{(k)}g^{(n-k+1)}\\
    &= \sum_{i=1}^{n+1} \binom{n}{i-1} f^{(i)} g^{(n+1-i)} + \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} f^{(k)}g^{(n+1-k)} \text{ en posant }i=k+1\\
    &= \sum_{i=1}^{n} \left(\binom{n}{i-1}+\binom{n}{i}\right) f^{(i)}g^{(n+1-i)} +   \binom{n}{n}f^{(n)}g^{(0)} + \binom{n}{0}f^{(0)} 
g^{(n+1)} \\
    &= \sum_{i=1}^{n} \binom{n+1}{i} f^{(i)}g^{(n+1-i)} + \binom{n+1}{n+1}f^{(n)}g^{(0)} + \binom{n+1}{0}f^{(0)} g^{(n+1)} \text{ par la
formule de Pascal}\\
    &= \sum_{i=0}^{n+1} \binom{n+1}{i} f^{(i)}g^{(n+1-i)}
  \end{align*}}
  Ainsi, $P_{n+1}$ est vérifiée, et le principe de récurrence nous garantit qu'elle est vraie pour tout $n\geq 1$.
\end{itemize}
}

Par produit de fonctions continues, on en déduit également le résultat suivant

\begin{proposition}
  Soit $n\in \N \cup \{+\infty\}$.
  Soient $f$ et $g$ deux fonctions de $\CC^n(I,\R)$. Alors $fg$ est également de classe $\CC^n$.
\end{proposition}

\begin{exo}
Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par $f:x\mapsto x^2\eu{x}$. Justifier que $f$ est de classe $\CC^{\infty}$ et déterminer, pour 
tout entier $n$, $f^{(n)}$.
\end{exo}

\solution[7]{
$f$ est le produit des fonctions carrées et exponentielle, fonctions de classe $\CC^{\infty}$. $f$ est donc de classe $\CC^{\infty}$. 
Notons $u:x\mapsto x^2$ et $v:x\mapsto \eu{x}$. Alors, pour tout $n\geq 3$, $u^{(n)}=0$.
\begin{itemize}
\item On a $f':x\mapsto (x^2+2x)\eu{x}$ et $f^{(2)}:x\mapsto (x^2+4x+2)\eu{x}$.
\item Pour tout $n\geq 3$, par la formule de Leibniz :
  \begin{align*}
\forall x\in \R,\quad f^{(n)}(x) &= \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} u^{(k)}(x)v^{(n-k)}(x) \\
&= \sum_{k=0}^2 \binom{n}{k} u^{(k)}(x) v^{(n-k)}(x) + \underbrace{\sum_{k=3}^n \binom{n}{k}u^{(k)}(x)v^{(n-k)}(x)}_{=0} \\
&= \binom{n}{0} x^2 \eu{x} + \binom{n}{1} 2x\eu{x}+ \binom{n}{2} 2\eu{x}\\
&= \left( x^2 + 2nx + n(n-1)\right)\eu{x}
  \end{align*}
Remarquons que cette formule est valable pour $n=0, 1$ et $2$.
\end{itemize}
Ainsi \[  \boxed{\forall n\in \N,\, \quad f^{(n)}:x\mapsto \left(x^2+2nx+n(n-1)\right)\eu{x}.}\]
}

Une dernière proposition pour le quotient :

\begin{proposition}[Quotient]
Soient $f$ et $g$ deux fonctions de classe $D^n$ (respectivement $\CC^n$, respectivement $\CC^{\infty}$) sur $I$ telles que $g$ ne 
s'annule pas sur $I$. Alors $\frac{1}{g}$ et $\frac{f}{g}$ sont de classe $D^n$ (resp. $\CC^n$, resp. $\CC^{\infty}$) sur $I$.
\end{proposition}

\subsubsection{Composition}

Les espaces $D^n(I, \R)$, $\CC^n(I, \R)$ et $\CC^{\infty}(I, \R)$ sont stables par composition :

\begin{proposition}[Composition]
Soient $f: I \to \R$ et $g: J \to \R$ avec $J$ un intervalle de $\R$ tel que $f(I) \subset J$.
\begin{itemize}
\item Soit $n \in \N*$. Si $f \in D^{n}(I, \R)$ et $g \in D^{n}(J, \R)$, alors $g \circ f \in D^{n}(I, \R)$.
\item Soit $n \in \N \cup\{+\infty\}$. Si $f \in \CC^{n}(I,\R)$ et $g \in \CC^{n}(J, \R)$, alors $g \circ f \in \CC^{n}(I, \R)$.
\end{itemize}
\end{proposition}

\preuve{ %[10]{
Prouvons le cas de $D^n$, les autres se montrant de la même manière. Soit $P$ la proposition définie pour tout entier $n\geq 1$ par 
$P_n$: \og{}pour toutes fonctions $f\in D^n(I, \R)$ et $g\in D^n(J,\R)$, $g\circ f$ est de classe $D^n$ sur $I$.
\begin{itemize}
\item Pour $n=1$, le résultat vu dans le chapitre sur la dérivabilité garantit que $g\circ f$ est dérivable, de dérivée $f'\times g'\circ
f$.
\item Supposons la proposition $P_n$ vraie pour un certain entier $n$. Soient $f$ et $g$ deux fonctions de classe $D^{n+1}$ 
respectivement sur $I$ et $J$. Alors, entre autre, $f$ et $g$ sont de classe $D^1$. Ainsi, $g\circ f$ est dérivable, et sa dérivée est 
\[  (g\circ f)' = f' \times g'\circ f. \]
  Or, $f', g'$ et $f$ sont de classe $D^n$ (puisque $f$ et $g$ sont $D^{n+1}$). Par hypothèse de récurrence, $g'\circ f$ est de classe 
$D^n$, et par produit, $f'\times g'\circ f$ l'est également. Donc $g\circ f$ est de classe $D^{n+1}$ et la proposition est héréditaire.
\end{itemize}
Par le principe de récurrence, on en déduit le résultat.
}

\subsection{Fonctions usuelles}

Toutes les fontions usuelles sont de classe $\CC^{\infty}$ sur leur domaine de définition :

\begin{proposition}
Les fonctions polynôme, $\exp$, $\ln$, $\sin$, $\cos$, $\tan$, $\arctan$ et les fractions rationnelles sont de classe $\CC^{\infty}$ sur
leur domaine de définition.
\end{proposition}

\preuve{ % [4]{
On a vu précédemment le cas des fonctions polynômes, $\exp$, $\ln$, $\sin$ et $\cos$. $\tan=\frac{\sin}{\cos}$ et les fractions 
rationnelles sont de classe $\CC^{\infty}$ sur leur domaine de définition comme quotient de fonctions de classe $\CC^{\infty}$ dont le 
dénominateur ne s'annule pas. Enfin, $\arctan$ est dérivable et $\arctan':x\mapsto \frac{1}{1+x^2}$. Sa dérivée est de classe 
$\CC^{\infty}$ (fraction rationnelle) sur $\R$, donc $\arctan$ également.
}

\afaire{Exercices \lienexo{01}, \lienexo{02}, \lienexo{03} et \lienexo{04}.}

\section{Formules de Taylor}

Nous allons, dans cette partie, exprimer les fonctions, quand cela est possible, en fonction de ses dérivées.

Dans toute la suite, $n$ désigne un entier naturel. Par convention, si $a>b$, l'intervalle $\interff{a b}$ désigne l'intervalle 
$\interff{b a}$.

\subsection{Formule de Taylor avec reste intégral}

La formule de Taylor avec reste intégral donne une formule exacte de $f$ en fonction de la valeur de ses dérivées en un point.

\begin{theoremeparcoeur}[Formule de Taylor avec reste intégral]
\labelobj{04}
  Soit $f$ une fonction de classe $\CC^{n+1}$ sur $I$. Alors
  \[  \forall (a, b)\in I^2,\quad f(b) = \sum_{k=0}^n \frac{f^{(k)}(a)}{k!}(b-a)^k + \int_a^b \frac{(b-t)^n}{n!}f^{(n+1)}(t)\dd t. \]
Cette formule est appelée \textbf{formule de taylor avec reste intégral d'ordre $n$}.
\end{theoremeparcoeur}

\preuve[20]{
On va le démontrer par récurrence sur $n$. Soit $P$ la proposition définie, pour tout entier $n$, par $P_n$: \og{}pour toute fonction 
$f$ de classe $\CC^{n+1}$ sur $I$, et tout $(a,b)\in I^2$, on a \[  f(b) = \sum_{k=0}^n \frac{f^{(k)}(a)}{k!}(b-a)^k + \int_a^b 
\frac{(b-t)^n}{n!}f^{(n+1)}(t)\dd t.\text{\fg{}}\]
\begin{itemize}
\item Pour $n=0$, si $f$ est de classe $\CC^1$ sur $I$, l'intégrale a un sens (car $t\mapsto \frac{(b-t)^n}{n!}f'(t)$ est continue sur 
$I$) et on a
\begin{align*}
\sum_{k=0}^n \frac{f^{(k)}(a)}{k!}(b-a)^k + \int_a^b \frac{(b-t)^n}{n!}f^{(n+1)}(t)\dd t &= \frac{f(a)}{0!}(b-a)^0 + \int_a^b 
\frac{(b-t)^0}{0!}f'(t)\dd t \\
&= f(a) + \int_a^b f'(t)\dd t = f(a)+\left[ f(t)\right]_a^b = f(b)
\end{align*}
La proposition est donc vraie pour $n=0$.
\item Supposons la proposition $P_n$ vraie pour un certain entier $n$. Soient $f$ de classe $\CC^{n+2}$ et $(a,b)\in I^2$. Par hypothèse
de récurrence, $f$ est de classe $\CC^{n+1}$ et donc
\begin{align*}
 f(b) = \sum_{k=0}^n \frac{f^{(k)}(a)}{k!}(b-a)^k + \int_a^b \frac{(b-t)^n}{n!}f^{(n+1)}(t)\dd t.
\end{align*}
Procédons à une intégration par parties dans l'intégrale. On pose $u=f^{(n+1)}$ et $v':t\mapsto \frac{(b-t)^n}{n!}$, soit $v:t\mapsto 
\frac{-(b-t)^{n+1}}{(n+1)!}$. $u$ et $v$ sont de classe $\CC^1$ (car $f$ est de classe $\CC^{n+2})$ sur $\interff{a b}$. Par intégration
par parties :
\begin{align*}
f(b) &= \sum_{k=0}^n \frac{f^{(k)}(a)}{k!}(b-a)^k + \int_a^b \frac{(b-t)^n}{n!}f^{(n+1)}(t)\dd t\\
&= \sum_{k=0}^n \frac{f^{(k)}(a)}{k!}(b-a)^k + \left[  f^{(n+1)}(t)\frac{-(b-t)^{n+1}}{(n+1)!} \right]_a^b-\int_a^b 
\frac{-(b-t)^{n+1)}}{(n+1)!}f^{(n+2)}(t) \dd t\\
&=  \sum_{k=0}^n \frac{f^{(k)}(a)}{k!}(b-a)^k + \left(0 - f^{(n+1)}(a)\frac{-(b-a)^{n+1}}{(n+1)!}\right)-\int_a^b 
\frac{-(b-t)^{n+1}}{(n+1)!}f^{(n+2)}(t) \dd t\\
&= \sum_{k=0}^{n+1} \frac{f^{(k)}(a)}{k!}(b-a)^k + \int_a^b \frac{(b-t)^{n+1}}{(n+1)!} f^{(n+2)}(t)\dd t.
\end{align*}
Ainsi $P_{n+1}$ est vérifiée, et d'après le principe de récurrence, la proposition est vraie pour tout entier $n$.
\end{itemize}
}

\begin{remarque}
Si $f$ est un polynôme de degré $p$, pour $n>p$, $f^{(n)}=0$. L'intégrale est alors nulle, et on retrouve la formule de Taylor pour les 
polynômes.
\end{remarque}

Cette remarque admet une réciproque :

\begin{proposition}
Soit $n\in \N*$ et $f$ une fonction de classe $\CC^n$ sur $\R$ telle que $f^{(n)}$ est la fonction nulle. Alors $f$ est une fonction 
polynomiale, de degré au plus $n-1$.
\end{proposition}

\preuve[5]{
Il suffit d'appliquer la formule de Taylor. $f^{(n)}$ étant nulle, la formule de Taylor d'ordre $n-1$, appliquée entre $0$ et $x\in \R$ 
donne alors :
\[  \forall x\in \R, \quad f(x)=\sum_{k=0}^{n-1} \frac{f^{(k)}(0)}{k!}(x-0)^k + \underbrace{\int_0^x \frac{(x-t)^{n-1}}{(n-1)!} 
f^{(n)}(t)\dd t}_{=0} = \sum_{k=0}^{n-1} \frac{f^{(k)}(0)}{k!}x^k . \]
Donc $f\in \R_{n-1}[ X]$.
}

\subsection{Inégalité de Taylor-Lagrange}

Souvent, le terme intégral n'est pas utile, et on peut se contenter de le majorer : c'est l'inégalité de Taylor-Lagrange.

\begin{theoreme}[Inégalité de Taylor-Lagrange]
\labelobj{05}
Soit $f$ une fonction de classe $\CC^{n+1}$ sur $I$. Alors
\[  \forall (a, b)\in I^2,\quad \left | f(b)-\sum_{k=0}^n \frac{f^{(k)}(a)}{k!}(b-a)^k\right| \leq \frac{|b-a|^{n+1}}{(n+1)!} 
\max_{\interff{a b}}\left |f^{(n+1)}\right|. \]
\end{theoreme}

\preuve[15]{
Tout d'abord, remarquons que si $f$ est de classe $\CC^{n+1}$, $f^{(n+1)}$ est continue sur $I$, et est donc bornée et atteint ses 
bornes. Le $\max$ a donc un sens. Notons, pour simplifier $M=\max\limits_{\interff{a b}} |f^{(n+1)}|$ (en rappelant que $\interff{a 
b}=\interff{b a}$ si $a>b$).

\begin{itemize}
\item Si $a\leq b$, on part de la formule de Taylor avec reste intégral et on applique l'inégalité triangulaire :
  \begin{align*}
\left |  f(b)-\sum_{k=0}^n \frac{f^{(k)}(a)}{k!}(b-a)^k\right | &= \left | \int_a^b \frac{(b-t)^n}{n!} f^{(n+1)}(t)\dd t\right | \\
&\leq \int_a^b \left| \frac{(b-t)^n}{n!} f^{(n+1)}(t)\right |\dd t \\
&\leq \int_a^b \frac{(b-t)^n}{n!} |f^{(n+1)}(t)|\dd t \\
&\leq M \int_a^b \frac{(b-t)^n}{n!}\dd t = M \left[  -\frac{(b-t)^{n+1}}{(n+1)!}\right]_a^b = M \frac{(b-a)^{n+1}}{(n+1)!}
  \end{align*}
\item Si $a>b$, le principe est le même en échangeant les bornes en passant à l'inégalité triangulaire :
  \begin{align*}
\left |  f(b)-\sum_{k=0}^n \frac{f^{(k)}(a)}{k!}(b-a)^k\right | &= \left | \int_a^b \frac{(b-t)^n}{n!} f^{(n+1)}(t)\dd t\right | \\
&\leq \int_b^a \left| \frac{(b-t)^n}{n!} f^{(n+1)}(t)\right |\dd t \\
&\leq \int_b^a \frac{(t-b)^n}{n!} |f^{(n+1)}(t)|\dd t \\
&\leq M \int_b^a \frac{(t-b)^n}{n!}\dd t = M \left[  \frac{(t-b)^{n+1}}{(n+1)!}\right]_b^a = M \frac{(a-b)^{n+1}}{(n+1)!}
  \end{align*}
\end{itemize}
Dans tous les cas
\[  \left |  f(b)-\sum_{k=0}^n \frac{f^{(k)}(a)}{k!}(b-a)^k\right | \leq M \frac{|b-a|^{n+1}}{(n+1)!}. \]
}

\subsection{Applications}
\labelobj{06}
Les formules précédentes permettent de déterminer des résultats sur des limites de sommes que nous étudierons prochainement. Montrons-en
un :

\begin{proposition}[Série exponentielle]
  Pour tout réel $x$, on a \[  \lim_{n\to +\infty} \sum_{k=0}^n \frac{x^k}{k!} = \eu{x}. \]
\end{proposition}

\begin{remarque}
  On notera prochainement $\ds{\sum_{n=0}^{+\infty} \frac{x^n}{n!} = \eu{x}}$. Remarquons que le résultat permet de montrer l'existence 
de l'exponentielle.
\end{remarque}

\preuve[10]{
Soit $n\in \N*$. La fonction $\exp$ est de classe $\CC^{n+1}$ (puisqu'elle est $\CC^{\infty})$ sur $\R$. Appliquons l'inégalité de 
Taylor-Lagrange entre $0$ et $x\in \R$ :
\begin{align*}
  \left |\, \eu{x} - \sum_{k=0}^n \frac{\exp^{(k)}(0)}{k!}(x-0)^k\,\right| &\leq \frac{|x-0|^{n+1}}{(n+1)!} \max_{\interff{0 x}} 
\left|\exp^{(n+1)}\right|
\end{align*}
Or, pour tout entier $k$, $\exp^{(k)}=\exp$. De plus, par croissance de la fonction $\exp$, \[  \max_{\interff{0 x}} \left|\exp^{(n+1)}\right| = 
\left \{ \begin{array}{ccc} \eu{x}&\text{si}& x\geq 0\\1 & \text{si} &x<0\end{array}\right. = \max(1, \eu{x})  \]
et ne dépend pas de $n$.

Ainsi :
\begin{align*}
  \left|\, \eu{x}-\sum_{k=0}^n \frac{x^k}{k!}\,\right|&\leq \frac{|x|^{n+1}}{(n+1)!} \max(1, \eu{x}) \tendversen{n\to +\infty} 0 \text{ 
par croissances comparées.}
\end{align*}
Ce qui montre, d'après le théorème d'encadrement, que \[  \sum_{k=0}^n \frac{x^k}{k!} \tendversen{n\to +\infty} \eu{x}.\]
}

\section{Applications à l'étude d'extrema locaux}

Dans cette section, on se fixe un intervalle $I$ non vide, et non réduit à un point.

\subsection{Point critique}

Rappelons la définition d'extremum local, vue précédemment.

\begin{definition}[Extremum local]
Soient $f: I \to \R$ et $x_0 \in I$.

On dit que $f$ admet un \textbf{maximum} (respectivement un \textbf{minimum}) \textbf{local} en $x_0$ s'il existe $\alpha>0$ tel que, 
pour tout $x \in I \cap\interff{{x_0-\alpha} {x_0+\alpha}}, f(x) \leq f\left(x_0\right)$ (resp. $f(x) \geq f\left(x_0\right)$ ).

On dit que $f$ admet un \textbf{extremum local} en $x_0$ si $f$ admet un maximum ou un minimum local en $x_0$.
\end{definition}

On a vu dans le chapitre sur la dérivabilité une condition nécessaire d'existence d'extremum quand la fonction est dérivable.

\begin{definition}[Point critique]
\labelobj{07}
Soient $f$ une fonction dérivable sur $I$ et $x_0\in I$. On dit que $x_0$ est un \textbf{point critique} de $f$ sur $I$ si $f'(x_0)=0$.
\end{definition}

On a alors vu :

\begin{proposition}
Soit $f$ une fonction dérivable sur $I$ et $x_0\in I$ un point qui n'est pas à la frontière de $I$. Si $f$ admet un extremum local en 
$x_0$, alors $x_0$ est un point critique de $f$.
\end{proposition}

\begin{attention}
  Nous avons déjà vu que la réciproque est fausse, par exemple en s'intéressant à la fonction cube.

  De même, si $x_0$ est un point de la frontière, le résultat n'est pas vabale. Par exemple, si $f:x\mapsto x$ sur $\interff{1 2}$, 
alors $2$ est un extremum local de $f$, et pourtant $f'(2)\neq 0$.
\end{attention}

\subsection{Condition suffisante d'existence d'extrema}

On va pouvoir énoncer une condition suffisante dans le cas où la fonction est de classe $\CC^2$.

\begin{theoreme}[Condition suffisante dans le cas $\CC^2$]
\labelobj{08}
Soit $f$ une fonction de classe $\CC^2$ sur $I$, et $x_0$ un élément de $I$ qui n'est pas  à la frontière de $I$.

Si $x_0$ est un point critique de $f$ alors :
\begin{itemize}
\item Si $f''(x_0)>0$, $f$ admet un minimum local en $x_0$.
\item Si $f''(x_0)<0$, $f$ admet un maximum local en $x_0$.
\end{itemize}
\end{theoreme}

\begin{attention}
  Si $f''(x_0)=0$, on ne peut pas conclure.
\end{attention}

\preuve[15]{
On va démontrer le cas $f''(x_0)>0$, l'autre cas se traitant de la même manière.

$f$ étant de classe $\CC^2$, on peut écrire la formule de Taylor avec reste intégral à l'ordre $1$, entre $x_0$ et $x\in I$ :
\begin{align*}
  f(x) &= f(x_0)+x\underbrace{f'(x_0)}_{=0}+ \int_{x_0}^x \frac{(x-t)^1}{1!}f^{(2)}(t)\dd t \\
  &= f(x_0) + \int_{x_0}^x (x-t)f''(t)\dd t.
\end{align*}
Puisque $f''(x_0)>0$, il existe un voisinage de $x_0$, de la forme $I\cap \interff{{x_0-\alpha} {x_0+\alpha}}$ tel que, \[  \forall x\in
I\cap \interff{{x_0-\alpha} {x_0+\alpha}},\quad f''(x)\geq 0. \]
Mais alors, soit $x\in  I\cap \interff{{x_0-\alpha} {x_0+\alpha}}$.
\begin{itemize}
\item Si $x\geq x_0$, $(x-t)\geq 0$ pour tout $t\in \interff{x_0 x}$, et par positivité de l'intégrale
  \[  \int_{x_0}^x (x-t)f''(t)\dd t \geq 0. \]
\item Si $x\leq x_0$, $(x-t)\leq 0$ pour tout $t\in \interff{x_0 x}$, et par positivité de l'intégrale (attention : les bornes sont dans
le mauvais sens)
  \[  \int_{x_0}^x (x_0-t)f''(t)\dd t \geq 0. \]
\end{itemize}
Dans tous les cas, on en déduit :
\[ \forall x \in I\cap \interff{{x_0-\alpha} {x_0+\alpha}},\quad f(x)-f(x_0)\geq 0 \implies f(x)\geq f(x_0). \]
Ainsi, $f$ admet un minimum local en $x_0$.
}

\begin{exo}
  Soit $f$ la fonction définie sur $\R*$ par $f:x\mapsto x^2+4x-6\ln(|x|)$. \'Etudier les extrema locaux de $f$.
\end{exo}

\solution[10]{
$f$ est de classe $\CC^2$ sur $\R>$ et sur $\R<$. On détermine tout d'abord ses points critiques. Remarquons que sur $\R*$, $f$ se 
dérive en \[ f':x\mapsto 2x+4-\frac{6}{x}=\frac{2x^2+4x-6}{x}\]
Les racines de $2x^2+4x-6$ sont $1$ et $-3$. Il y a donc deux points critiques.

Calculons $f''$: \[  f'' : x\mapsto 2+\frac{6}{x^2} \]
et \[  f''(1)>0 \qeq f''(-3)>0. \]
Ainsi, $f$ admet deux minima locaux, atteints en $x=1$ et $x=-3$, et valant \[  f(1) = 5 \qeq f(-3) = -3-6\ln(3). \]
}

\afaire{Exercices \lienexo{10}, \lienexo{11}, \lienexo{12}, \lienexo{13} et \lienexo{14}.}

\section{Dérivée d'une fonction définie par une intégrale}

Une application très classique des théorèmes précédents est la démonstration de continuité et de dérivation d'une fonction définie par une intégrale. Aucun théorème sur ces dérivations n'étant au programme, vous serez systématiquement accompagné : on utilisera l'inégalité de Taylor Lagrange plusieurs fois, afin de conclure.

\begin{exo}
Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par
\[ f (x) = \int_0^1 \sin(xt^2)\dd t. \]
\begin{enumerate}
                \item Montrer que $f$ est bien définie sur $\R$.
                \item \begin{enumerate}
                        \item Montrer que, pour tous $t\in \interff{0 1}$, et tous réels $x$ et $y$, \[ |\sin(yt^2)-\sin(xt^2)| \leq |y-x|. \]
                        \item En déduire que $f$ est continue sur $\R$.
                \end{enumerate}
                \item \begin{enumerate}
                        \item Montrer que, pour tout $t\in \interff{0 1}$, et tous réels $x$ et $y$, on a \[ \left|\,\sin(yt^2)-\sin(xt^2)-(y-x)t^2\cos(xt^2)\,\right|\leq \frac{1}{2}|y-x|^2.\]
                        \item En déduire que $f$ est dérivable sur $\R$ et que, pour tout $x\in \R$, \[ f'(x) = \int_0^1 t^2\cos(xt^2)\dd t.\]
                \end{enumerate}
\end{enumerate}	
\end{exo}
 
\ifprof
\begin{soluce}
\begin{enumerate}
	\item Soit $x\in \R$ fixé. La fonction $t\donne \sin(xt^2)$ est une fonction continue sur $\interff{0 1}$, comme composée de deux fonctions continues. L'intégrale $f(x)$ a donc un sens. \\Ainsi, $f$ est définie sur $\R$.
	\item \begin{enumerate}
	\item On fixe $t\in \interff{0 1}$. La fonction $g_t:x\mapsto \sin(xt^2)$ est de classe $\CC^1$ sur $\R$. L'inégalité de Taylor-Lagrange, à l'ordre $0$ appliquée entre $x$ et $y$ donne
	\[ \left |g_t(y)-g_t(x)\right| \leq |y-x|\times \max_{\interff{x y}} |g_t'| . \]
	Or $g'_t : x\mapsto t^2 \cos(xt^2)$ et pour tout $t\in \interff{0 1}$ et $x\in \R$,
	\[ | g'_t(x)| \leq t^2|\cos(xt^2)| \leq 1. \]
	Finalement, pour tous réels $x$ et $y$ :
	\[ \left | \sin(yt^2)-\sin(xt^2)\right| \leq |y-x|. \]
	\item Soit $x\in \R$ fixé. Pour tout réel $y$, on a :
	{\allowdisplaybreaks
	\begin{align*}
			\left |f(y)-f(x)\right| &= \left | \int_0^1 (\sin(yt^2)-\sin(xt^2))\D t\right| \text{ par linéarité}\\
			&\leq \int_0^1 \left | \sin(yt^2)-\sin(xt^2)\right|\D t \text{ par inégalité triangulaire}\\
			&\leq \int_0^1 \left | y-x\right| \D t \text{ d'après le résultat précédent et croissance de l'intégrale}\\
			&\leq |y-x|
	\end{align*}}
	Lorsque $y$ tend vers $x$, $|y-x|\tendversen{y\to x}0$. Par encadrement, on en déduit que \[ \lim_{y\to x} |f(y)-f(x)|=0 \implies \lim_{y\to x} f(y)=f(x). \]
	Ainsi, $f$ est continue en $x$. Ceci étant vrai pour tout réel $x$, $f$ est continue sur $\R$.
	\end{enumerate}
\item \begin{enumerate}
	\item Soit $t$ fixé dans $\interff{0 1}$. L'écriture nous donne envie d'appliquer l'inégalité de Taylor-Lagrange entre $x$ et $y$ à la fonction $g_t$ à l'ordre $1$. Elle est de classe $\CC^2$ sur $\R$, donc nous pouvons le faire :
	{\allowdisplaybreaks
	\begin{align*}
		\left | g_t(y) - \left( g_t(x) + g'_t(x)(y-x)\right)\right| &\leq \frac{|y-x|^2}{2!} \max_{\interff{x y}} |g_t^{(2)}|
	\end{align*}
	soit
	\begin{align*}
		\left | \sin(yt^2) - \left( \sin(xt^2) + t^2\cos(xt^2)(y-x)\right)\right| &\leq \frac{|y-x|^2}{2!} \max_{\interff{x y}} |g_t^{(2)}|
	\end{align*}
	}
	Or, pour tout $t\in \interff{0 1}$ et pour tout réel $x$,  $g_t^{(2)}(x) = -t^4\sin(xt^2)$ et donc
	\[ \left | g_t^{(2)}(x)\right | \leq t^4|\sin(xt^2)| \leq t^4\leq 1. \]
	Finalement,
	\begin{align*}
		\left | \sin(yt^2) - \sin(xt^2) - t^2\cos(xt^2)(y-x) \right| &\leq \frac{|y-x|^2}{2}
	\end{align*}
	\item On se fixe $x\in \R$ et on calcule le taux d'accroissement. Pour tout $y\neq x$ :
	\begin{align*}
		\frac{f(y)-f(x)}{y-x} &=  \int_0^1 \frac{\sin(yt^2)-\sin(xt^2)}{y-x}\D t\\
		       &= \int_0^1 \frac{\sin(yt^2)-\sin(xt^2)-(y-x)t^2\cos(xt^2)+(y-x)t^2\cos(xt^2)}{y-x}\D t\\
					 &= \int_0^1 \frac{\sin(yt^2)-\sin(xt^2)-(y-x)t^2\cos(xt^2)}{y-x}\D t + \int_0^1 t^2\cos(xt^2)\D t
	\end{align*}
	c'est-à-dire
	\begin{align*}
	\left | \frac{f(y)-f(x)}{y-x} - \int_0^1 t^2\cos(xt^2)\dd t\right| &= \left | \int_0^1 \frac{\sin(yt^2)-\sin(xt^2)-(y-x)t^2\cos(xt^2)}{y-x}\D t\right|.
	\end{align*}

	D'après le point précédent, et par croissance de l'intégrale :
	\begin{align*}
		\hspace*{-.5cm}\left | \int_0^1 \frac{\sin(yt^2)-\sin(xt^2)-(y-x)t^2\cos(xt^2)}{y-x}\D t\right | &\leq \int_0^1 \left|\frac{\sin(yt^2)-\sin(xt^2)-(y-x)t^2\cos(xt^2)}{y-x}\right|\D t\\
		&\leq \int_0^1 \frac{|y-x|^2}{2|y-x|}\D t = \frac12|y-x|\tendversen{y\to x} 0
	\end{align*}
	Par encadrement,
%	\[ \int_0^1 \frac{\sin(yt^2)-\sin(xt^2)-(y-x)t^2\cos(xt^2)}{y-x}\D t \tendversen{y\to x} 0 \]
%	et donc
	\[ \frac{f(y)-f(x)}{y-x} \tendversen{y\to x} \int_0^1 t^2\cos(xt^2)\D t. \]
	Ainsi, $f$ est dérivable en $x$, et puisque cela est vrai pour tout réel $x$, on peut conclure que $f$ est dérivable sur $\R$ et \[ \boxed{\forall x\in \R,\quad f'(x)=\int_0^1 t^2\cos(xt^2)\D t.}\]
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{remarque}
On aurait pu appliquer l'inégalité de Taylor-Lagrange simplement à la fonction $\sin$, mais entre $xt^2$ et $yt^2$. Le résultat sera identique.	
\end{remarque}
\end{soluce}

\else
\lignes{35}
\fi

\afaire{Exercices \lienexo{15} et \lienexo{17}.}
%%% Fin du cours %%%
